%DEVs : Completude de Hoare
%LECONs: 930 (semantique)
La logique de Hoare partielle \cite[p.221]{NielsonNielson} permet de garantir des propriétés sur le programme uniquement si celui-ci termine. On définit les triplets de Hoare qui sont alors une formule dans cette logique puis les formules étendues qui nous permettent de définir les règles d'inférences.

\begin{definition}
	Un triplet de Hoare est la donnée d'une précondition $P$, d'une instruction $S$ et d'une postcondition $Q$. On le note $\{P\}~S~\{Q\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Comme $P$ et $Q$ sont des formules, on définit le langage des formules étendues suivant.
	\begin{itemize}
		\item $P= P_1 \wedge P_2$ si $\forall s \in State$, $Ps$ si et seulement si $P_1s$ et $P_2s$.
		\item $P= P_1 \vee P_2$ si $\forall s \in State$, $Ps$ si et seulement si $P_1s$ ou $P_2s$.
		\item $P= \neg P_1$ si $\forall s \in State$, $Ps$ si et seulement si $\neg (P_1s)$.
		\item $P= P_1[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket]$ si $\forall s \in State$, $Ps$ si et seulement si $P_1\left(s[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket_s]\right)$.
		\item $P= P_1 \Rightarrow P_2$ si $\forall s \in State$, $Ps$ implique $P_2s$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	On définit la logique de Hoare pour les instructions du langage IMP à l'aide des règles d'interférence. Soit $S$ une instruction et pour toute précondition $P, P'$ et postcondition $Q, Q'$, on a:
	
	\begin{tabular}{lcclc}
	$[skip_p]$ & $\{P\}~\textsf{skip}~\{P\}$ & &
	$[ass_p]$ & $\{P[x\mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket]\}~x:=a~\{P\}$ \\
	& & & & \\
	$[comp_p]$ & $\frac{\{P\}~S_1~\{Q\} ~\textcolor{white}{aaa}~ \{Q\}~S_2~\{R\}}{\{P\}~S_1; S_2~ \{R\}}$ & &
	$[if_p]$ & $\frac{\{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P \}~S_1~\{Q\} ~\textcolor{white}{aaa}~ \{\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P \}~S_2~\{Q\}}{\{P\} \textsf{ if } b \textsf{ then } S_1 \textsf{ else } S_2~ \{Q\}}$ \\
	& & & & \\
	$[while_p]$ & $\frac{\{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P \}~S~\{P\}}{\{P\}~\textsf{ while }b\textsf{ do } S~ \{\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}}$ & &
	$[cons_p]$	& $\frac{\{P'\}~S~\{Q'\}}{\{P\}~S~\{Q\}}$ si $P \Rightarrow P'$ et $Q' \Rightarrow Q$ \\
\end{tabular}
\end{definition}

\begin{definition}
	On notera $\vdash_p \{P\}~ S ~ \{Q\}$ s'il existe une preuve donnée par un arbre d'interférence tel que $\{P\} ~ S ~ \{Q\}$ soit à la racine et que toutes ses feuilles sont des axiomes.
\end{definition}

\begin{prop}
	Pour toute instruction $S$ et propriété $P$, on a $\vdash_p \{P\}~ S~ \{True\}$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On applique la règle $[\textsc{cons}_p]$ avec $True \Rightarrow Q$ qui est toujours vraie.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Deux instructions $S_1$ et $S_2$ sont sémantiquement équivalente si et seulement si $\forall P, Q$, $\vdash_p \{P\}~S_1~\{Q\}$ est équivalent à $\vdash_p \{P\}~S_2~\{Q\}$.
\end{definition}

\begin{definition}(Validité pour la sémantique à grands pas)
	$\models_p \{P\}~S~\{Q\}$ si et seulement si $\forall s \in State$ tel que $Ps = tt$, si $\left< S, s\right> \to s'$ alors $Qs' = tt$.
\end{definition}